# s21_decimal

Реализация собственной библиотеки s21_decimal.h.

![s21_decimal](misc/images/s21_decimal.png)

## Introduction

В этом проекте реализованна библиотека s21_decimal.h на языке программирования Си. Эта библиотека должна добавить возможность работы с типом "decimal", который отсутствует в стандарте языка. Тем не менее, этот тип критически важен для, например, финансовых расчетов, где недопустимы погрешности вычислений, свойственные типам с плавающей точкой. В рамках этого проекта предполагается знакомство с задачами обработки финансовой информации, погружение в вопросы внутреннего представления различных типов данных и закрепление структурного подхода.

## Information

Тип Decimal представляет десятичные числа в диапазоне от положительных 79,228,162,514,264,337,593,543,950,335 до отрицательных 79,228,162,514,264,337,593,543,950,335. Значение Decimal по умолчанию равно 0. Decimal подходит для финансовых расчетов, которые требуют большого количества значимых целых и дробных цифр и отсутствия ошибок округления. Этот тип не устраняет необходимость округления. Скорее, сводит к минимуму количество ошибок из-за округления.

Когда результат деления и умножения передается методу округления, результат не страдает от потери точности.

Decimal число - это значение с плавающей точкой, состоящее из знака, числового значения, где каждая цифра находится в диапазоне от 0 до 9, и коэффициента масштабирования, который указывает положение десятичной точки, разделяющей целые и дробные части числового значения.

Двоичное представление Decimal состоит из 1-разрядного знака, 96-разрядного целого числа и коэффициента масштабирования, используемого для деления 96-разрядного целого числа и указания того, какая его часть является десятичной дробью. Коэффициент масштабирования неявно равен числу 10, возведенному в степень в диапазоне от 0 до 28. Следовательно, двоичное представление Decimal имеет вид ((от -2^96 до 2^96) / 10^(от 0 до 28)), где -(2^96-1) равно минимальному значению, а 2^96-1 равно максимальному значению.

Коэффициент масштабирования также может сохранять любые конечные нули в Decimal. Эти конечные нули не влияют на значение в арифметических операциях или операциях сравнения. 

### Двоичное представление  

Двоичное представление Decimal состоит из 1-разрядного знака, 96-разрядного целого числа и коэффициента масштабирования, используемого для деления целого числа и указания того, какая его часть является десятичной дробью. Коэффициент масштабирования неявно равен числу 10, возведенному в степень в диапазоне от 0 до 28.

Decimal число может быть реализовано в виде четырехэлементного массива 32-разрядных целых чисел со знаком (`int bits[4];`).

`bits[0]`, `bits[1]`, и `bits[2]` содержат младшие, средние и старшие 32 бита 96-разрядного целого числа соответственно.

`bits[3]` содержит коэффициент масштабирования и знак, и состоит из следующих частей:
- Биты от 0 до 15, младшее слово, не используются и должны быть равны нулю.
- Биты с 16 по 23 должны содержать показатель степени от 0 до 28, который указывает степень 10 для разделения целого числа.
- Биты с 24 по 30 не используются и должны быть равны нулю.
- Бит 31 содержит знак; 0 означает положительный, а 1 означает отрицательный.

Обратите внимание, что битовое представление различает отрицательные и положительные нули. Эти значения могут считаться эквивалентными во всех операциях.

### Пример:

```c
typedef enum {
    s21_NORMAL_VALUE = 0,
    s21_INFINITY = 1,
    s21_NEGATIVE_INFINITY = 2,
    s21_NAN = 3
} value_type_t;

typedef struct 
{
    int bits[4];
    value_type_t value_type;
} s21_decimal;
```

Поле value_type содержит информацию о виде числа, при значении s21_NORMAL_VALUE в массиве bits содержится число, при остальных значениях все элементы массива bits равны 0

### Арифметические операторы

| Название оператора | Оператор  | Функция | 
| ------ | ------ | ------ |
| Сложение | + | s21_decimal s21_add(s21_decimal, s21_decimal) |
| Вычитание | - | s21_decimal s21_sub(s21_decimal, s21_decimal) |
| Умножение | * | s21_decimal s21_mul(s21_decimal, s21_decimal) | 
| Деление | / | s21_decimal s21_div(s21_decimal, s21_decimal) |
| Остаток от деления | Mod | s21_decimal s21_mod(s21_decimal, s21_decimal) |

При ошибке во время операции в переменную value_type записывается тип ошибки

### Операторы сравнение

| Название оператора | Оператор  | Функция | 
| ------ | ------ | ------ |
| Меньше  | < | int s21_is_less(s21_decimal, s21_decimal) |
| Меньше или равно | <= | int s21_is_less_or_equal(s21_decimal, s21_decimal) | 
| Больше | \> |  int s21_is_greater(s21_decimal, s21_decimal) |
| Больше или равно | \>= | int s21_is_greater_or_equal(s21_decimal, s21_decimal) | 
| Равно | == |  int s21_is_equal(s21_decimal, s21_decimal) |
| Не равно | != |  int s21_is_not_equal(s21_decimal, s21_decimal) |

Возвращаемое значение:
- 0 - TRUE
- 1 - FALSE

### Преобразователи 
| Преобразователь | Функция | 
| ------ | ------ |
| Из int | int s21_from_int_to_decimal(int src, s21_decimal *dst) |
| Из float  | int s21_from_float_to_decimal(float src, s21_decimal *dst) |
| В int  | int s21_from_decimal_to_int(s21_decimal src, int *dst) |
| В float  | int s21_from_decimal_to_float(s21_decimal src, float *dst) |

Возвращаемое значение - код ошибки:
 - 0 - SUCCESS
 - 1 - CONVERTING ERROR

*Уточнение про преобразование числа типа float*
- *Если числа превышают пределы вместимости типа (|x| > 7.9e28 или 0 < |x| < 1e-28) или равны бесконечности, вернуть ошибку*
- *При обработке числа с типом float преобразовывать все содержащиеся в нём цифры*

### Другие функции

| Описание | Функция | 
| ------ | ------ |
| Округляет указанное Decimal число до ближайшего целого числа в сторону отрицательной бесконечности. | s21_decimal s21_floor(s21_decimal) |	
| Округляет Decimal до ближайшего целого числа. | s21_decimal s21_round(s21_decimal) |
| Возвращает целые цифры указанного Decimal числа; любые дробные цифры отбрасываются. | s21_decimal s21_truncate(s21_decimal) |
| Возвращает результат умножения указанного Decimal на -1. | s21_decimal s21_negate(s21_decimal) |

## Реализация функции библиотеки decimal.h

Необходимо реализовать описанные [выше](#information) функции библиотеки:

- Библиотека разработана на языке Си стандарта C11 с использованием компиятора gcc 
- Код находиться в папке src в ветке develop  
- Решение оформлено как статическая библиотека (с заголовочным файлом s21_decimal.h)
- Библиотека разработана в соответствии с принципами структурного программирования
- Подготовленно полное покрытие unit-тестами функций библиотеки c помощью библиотеки Check  
- Unit-тесты покрывают не менее 80% каждой функции  
- Makefile для сборки библиотеки и тестов (с целями all, clean, test, s21_decimal.a, gcov_report)  
- В цели gcov_report формируется отчёт gcov в виде html страницы. Для этого unit-тесты должны запускаться с флагами gcov  
- Определяемый тип поддерживает числа от -79,228,162,514,264,337,593,543,950,335 до +79,228,162,514,264,337,593,543,950,335.


